%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachelorproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op LaTeX-sjabloon ‘Stylish Article’ (zie voorstel.cls)
% Auteur: Jens Buysse, Bert Van Vreckem
%
% Compileren in TeXstudio:
%
% - Zorg dat Biber de bibliografie compileert (en niet Biblatex)
%   Options > Configure > Build > Default Bibliography Tool: "txs:///biber"
% - F5 om te compileren en het resultaat te bekijken.
% - Als de bibliografie niet zichtbaar is, probeer dan F5 - F8 - F5
%   Met F8 compileer je de bibliografie apart.
%
% Als je JabRef gebruikt voor het bijhouden van de bibliografie, zorg dan
% dat je in ``biblatex''-modus opslaat: File > Switch to BibLaTeX mode.

\documentclass{voorstel}

\usepackage{lipsum}

%------------------------------------------------------------------------------
% Metadata over het voorstel
%------------------------------------------------------------------------------

%---------- Titel & auteur ----------------------------------------------------

% TODO: geef werktitel van je eigen voorstel op
\PaperTitle{Native Android in vergelijking met Flutter, de voor- en nadelen van app ontwikkeling in Flutter.}
\PaperType{Onderzoeksvoorstel Bachelorproef 2020-2021} % Type document

% TODO: vul je eigen naam in als auteur, geef ook je emailadres mee!
\Authors{Sébastien De Pauw\textsuperscript{1}} % Authors
\CoPromotor{Navaron Bracke\textsuperscript{2} (Endare)}
\affiliation{\textbf{Contact:}
  \textsuperscript{1} \href{mailto:sebastien.depauw@student.hogent.be}{sebastien.depauw@student.hogent.be};
  \textsuperscript{2} \href{mailto:navaron.bracke@endare.com}{navaron.bracke@endare.com};
}

%---------- Abstract ----------------------------------------------------------

\Abstract{
    In dit onderzoek zullen twee app-ontwikkelingsplatformen met elkaar vergeleken worden. Native Android app ontwikkeling zal vergeleken worden met cross-platform Flutter app ontwikkeling. Native ontwikkeling is het schrijven van een app voor één besturingssysteem, terwijl bij cross-platform ontwikkeling een app wordt geschreven en gecompileerd voor meerdere besturingssystemen. Hieruit volgt de vraag: Waarom worden niet alle apps cross-platform ontwikkeld aangezien dit dubbel werk zou kunnen vermijden? Hiervoor gelden verscheidene redenen die zullen aangehaald worden in het onderzoek.\newline
    
    Flutter is een relatief jong platform wat tot gevolg heeft dat er momenteel weinig onderzoek naar verricht werd. In deze paper zal een beeld geschetst worden van de huidige stand van Flutter door deze te toetsen aan zijn native tegengestelde. Hieruit wordt dan een conclusie getrokken over de werking van het framework en de mate waarin dit een goed alternatief biedt op native ontwikkeling. Het uit te voeren onderzoek zal bestaan uit twee delen. In het eerste deel zullen twee bijna identieke apps geschreven worden. Hierbij zal het proces van de appontwikkeling gedocumenteerd worden. In het tweede deel, worden de resultaten van deze apps met elkaar vergeleken. De te vergelijken aspecten bestaan uit: de grootte van de uitvoerbare bestanden en opstartsnelheid van de app, het CPU gebruik van beide apps, het gebruik van online API’s, security, beschikbare libraries en code complexiteit, creatie van views, asynchroon werken en de beschikbare tools binnen het framework. Het onderzoek zal afsluiten met een conclusie, gebaseerd op de scores die beide apps halen op voorgenoemde aspecten. Uit deze resultaten zal een beeld worden geschetst van Flutter tegenover Native Android.
}

%---------- Onderzoeksdomein en sleutelwoorden --------------------------------
% TODO: Sleutelwoorden:
%
% Het eerste sleutelwoord beschrijft het onderzoeksdomein. Je kan kiezen uit
% deze lijst:
%
% - Mobiele applicatieontwikkeling
% - Webapplicatieontwikkeling
% - Applicatieontwikkeling (andere)
% - Systeembeheer
% - Netwerkbeheer
% - Mainframe
% - E-business
% - Databanken en big data
% - Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie
% - Andere (specifieer)
%
% De andere sleutelwoorden zijn vrij te kiezen

\Keywords{Mobiele applicatieontwikkeling. Flutter --- Android --- Cross-platform} % Keywords
\newcommand{\keywordname}{Sleutelwoorden} % Defines the keywords heading name

%---------- Titel, inhoud -----------------------------------------------------

\begin{document}

\flushbottom % Makes all text pages the same height
\maketitle % Print the title and abstract box
\tableofcontents % Print the contents section
\thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page

%------------------------------------------------------------------------------
% Hoofdtekst
%------------------------------------------------------------------------------

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

%------------------------------------------------------------------------------
% Referentielijst
%------------------------------------------------------------------------------
% TODO: de gerefereerde werken moeten in BibTeX-bestand ``voorstel.bib''
% voorkomen. Gebruik JabRef om je bibliografie bij te houden en vergeet niet
% om compatibiliteit met Biber/BibLaTeX aan te zetten (File > Switch to
% BibLaTeX mode)

\phantomsection
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
